**川越市**（）是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[埼玉縣西南部一個城市](../Page/埼玉縣.md "wikilink")。過去是[入間郡](../Page/入間郡.md "wikilink")。目前是[中核市與](../Page/中核市.md "wikilink")[業務核都市](../Page/業務核都市.md "wikilink")。

## 概要、歷史

[江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")，此地是繁榮發展的[城下町](../Page/城下町.md "wikilink")，有「[小江戶](../Page/小江戶.md "wikilink")」之稱。市內城跡、神社、寺院、古蹟、歷史建物眾多，[文化財數量在](../Page/文化財.md "wikilink")[關東地方僅次於](../Page/關東地方.md "wikilink")[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[鎌倉市](../Page/鎌倉市.md "wikilink")、[栃木縣](../Page/栃木縣.md "wikilink")[日光市](../Page/日光市.md "wikilink")，被國家認定為「歷史都市」（埼玉縣唯一）。由於未受戰爭與地震破壞，市內保留大量歷史風貌，每年吸引約620萬人次前來觀光。

本市地處[武藏野台地北端](../Page/武藏野台地.md "wikilink")，[荒川與](../Page/荒川_\(關東\).md "wikilink")在市內匯流。[平安時代](../Page/平安時代.md "wikilink")，[豪族](../Page/豪族.md "wikilink")挾著此地地理要衝興起，是[鎌倉幕府](../Page/鎌倉幕府.md "wikilink")[御家人之一](../Page/御家人.md "wikilink")。[室町時代](../Page/室町時代.md "wikilink")，[上杉氏](../Page/扇谷上杉家.md "wikilink")[家宰](../Page/家宰.md "wikilink")[太田道灌築](../Page/太田道灌.md "wikilink")[河越城](../Page/河越城.md "wikilink")，成為上杉氏及之後[北條氏於](../Page/後北條氏.md "wikilink")[武藏國的據點](../Page/武藏國.md "wikilink")。[戰國時代](../Page/戰國時代_\(日本\).md "wikilink")，此地也是決定[關東平原霸權的](../Page/關東平原.md "wikilink")[河越夜戰舞台](../Page/河越城之戰.md "wikilink")。河越夜戰被列為「」之一。此地發展早於[江戶](../Page/江戶.md "wikilink")，又有「**江戶之母**」之稱\[1\]。

坐擁[川越城的](../Page/川越城.md "wikilink")守護[江戶幕府北方](../Page/江戶幕府.md "wikilink")，是武藏國第一大藩，藩主包括、、[松平信綱](../Page/松平信綱.md "wikilink")、[柳澤吉保等](../Page/柳澤吉保.md "wikilink")[大老](../Page/大老.md "wikilink")、[老中級重臣與](../Page/老中.md "wikilink")[御家門之一的](../Page/御家門.md "wikilink")。因此，此地自江戶時代起就是工商業發達且學術興盛的城下町，直至今日仍是擁有多間學校的文教都市。川越藩歷代藩主致力開發。人稱「知惠伊豆」的松平信綱，命川越藩士開鑿[玉川上水與](../Page/玉川上水.md "wikilink")、，築[川島大圍堤](../Page/川島町.md "wikilink")，整修[川越街道等](../Page/川越街道.md "wikilink")。另外行政手腕優秀的柳澤吉保也接受[荻生徂徠的建議](../Page/荻生徂徠.md "wikilink")，命筆頭家老曾根權太夫開拓。

川越藩奉行殖產政策，開發農產品物與絹織物、工藝品等具市場競爭力的特產品。川越藩領的以河越茶（）栽培為主，而武藏野開墾地則盛行[番薯](../Page/番薯.md "wikilink")。[寛政年間](../Page/寛政.md "wikilink")，烤番薯於江戶大流行，透過新河岸川與入間川運送的番薯稱作，被譽為「比栗美味十三里」（栗よりうまい十三里），成為著名的「番薯之町」。作為本地與等近郊物資供給地，人稱「江戶的廚房」（江戸の台所）。此外，幕末時期，川越藩領的[上野國](../Page/上野國.md "wikilink")[前橋以](../Page/前橋市.md "wikilink")[絲綢業聞名](../Page/絲綢.md "wikilink")。

作為埼玉縣下重要的城下町（川越藩[石高為武藏國最大](../Page/石高.md "wikilink")，在關東也僅次於[水戶藩](../Page/水戶藩.md "wikilink")），[廢藩置縣後成為](../Page/廢藩置縣.md "wikilink")與的縣廳所在地。埼玉縣成立後，川越是最早施行[市制的地方](../Page/市制.md "wikilink")（[大正](../Page/大正.md "wikilink")11年施行市制，與[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[札幌市等地同年](../Page/札幌市.md "wikilink")）。[明治以後持續發展](../Page/明治.md "wikilink")，是[埼玉里索那銀行前身](../Page/埼玉里索那銀行.md "wikilink")、埼玉縣唯一國立銀行的發源地\[2\]。另一方面，、、黑須喜兵衛等豪商在內的川越藩御用商人眾設立了米穀交易所、創立民間銀行（與）、籌組[商工會議所及醫師會等](../Page/商會.md "wikilink")，皆領先縣內各地。之後，曾任川越市初代市長的富商設立埼玉縣最早的火力發電廠與水力發電廠，是埼玉縣內最早有電燈的城鎮。

在川越商人與的參與下，[川越鐵道闢建至](../Page/川越鐵道.md "wikilink")[國分寺站的鐵道路線](../Page/國分寺站.md "wikilink")。綾部的也開通至，是縣內最早的[電車](../Page/電車.md "wikilink")。川越鐵道與川越電氣鐵道之後合併為舊西武鐵道。綾部的西武鐵道與的[武藏野鐵道](../Page/武藏野鐵道.md "wikilink")（現在的[西武池袋線](../Page/西武池袋線.md "wikilink")）於[太平洋戰爭中合併](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")。另一方面，1902年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")35年）。綾部與川越商業銀行總裁計畫建設東京至川越的京越鐵道，之後由總公司設於川越的[東上鐵道繼承](../Page/東上鐵道.md "wikilink")。1914年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")3年），[池袋站至](../Page/池袋站.md "wikilink")（現在[川越市站西方](../Page/川越市站.md "wikilink")）通車。兩年後延伸至[坂戶站](../Page/坂戶站.md "wikilink")。東上鐵道於1920年與的[東武鐵道合併](../Page/東武鐵道.md "wikilink")。[昭和時期](../Page/昭和.md "wikilink")，省線川越線在川越商人的請願下開通。川越至大宮的電車隨之廢線。

現在，[JR](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")、[東武東上線](../Page/東武東上本線.md "wikilink")[川越站一日上下車人次約](../Page/川越站.md "wikilink")19萬人（埼玉縣內僅次於[大宮站](../Page/大宮站_\(埼玉縣\).md "wikilink")\[3\]），加上鄰近的西武新宿線[本川越站](../Page/本川越站.md "wikilink")，上下車人次超過26萬人。川越站周邊成為縣內重要的繁華街之一。

[LineMap_TokyoKawagoe.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LineMap_TokyoKawagoe.png "fig:LineMap_TokyoKawagoe.png")
[新宿](../Page/新宿.md "wikilink")、[池袋副都心有多條路線可至川越](../Page/池袋.md "wikilink")。新宿可搭乘西武新宿線往本川越、[埼京線往川越](../Page/埼京線.md "wikilink")、[東京地下鐵副都心線](../Page/東京地下鐵副都心線.md "wikilink")（東武東上線直通）往川越市三條路線。池袋可搭乘埼京線、東武東上線、[東京地下鐵有樂町線](../Page/東京地下鐵有樂町線.md "wikilink")（東武東上線直通）三條路線。澀谷可搭乘埼京線、東京地下鐵副都心線兩條路線。[新木場也可搭乘](../Page/新木場站.md "wikilink")[東京臨海高速鐵道臨海線](../Page/東京臨海高速鐵道臨海線.md "wikilink")（川越線直通）、東京地下鐵有樂町線兩條路線直達川越。此外，川越線與八高線直通列車可直達[八王子](../Page/八王子站.md "wikilink")，搭西武新宿線直通[西武國分寺線也可直達](../Page/西武國分寺線.md "wikilink")[國分寺](../Page/國分寺站.md "wikilink")。

室町時代的川越街道（現[國道254號](../Page/國道254號.md "wikilink")）與江戶時代的新河岸川船運讓此地成為江戶的物流要衝。1971年（昭和46年），埼玉縣內首條[高速道路](../Page/高速道路.md "wikilink")[關越自動車道](../Page/關越自動車道.md "wikilink")[練馬交流道](../Page/練馬IC.md "wikilink")
-
[川越交流道路段完工](../Page/川越IC.md "wikilink")，開通時名為「東京川越道路」。（東京環狀）與[首都圈中央連絡自動車道](../Page/首都圈中央連絡自動車道.md "wikilink")（圈央道）也通過本地。

## 人口

  - 1886年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")19年）調査，川越城下人口約15,000人，是埼玉縣內唯一人口突破1萬人的地區。
  - 1902年（明治35年）埼玉縣人口動態調査，（當時）人口約27,000人，埼玉縣內第一。第二的[熊谷町約](../Page/熊谷市.md "wikilink")15,000人，第三的約9,000人。
  - 1920年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")9年）第1回國勢調査人口，埼玉縣總人口為1,319,533人，其中川越町人口達24,675人，全縣第一。第二的熊谷町有22,282人，第三的有19,057人。當時川越町人口是縣廳所在地浦和町（現[埼玉市](../Page/埼玉市.md "wikilink")[浦和區](../Page/浦和區.md "wikilink")）（11,694人）的兩倍以上。
  - 1935年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")10年）國勢調査，川越市人口達35,000人。
  - 本市人口增加幅度成一度落後其他自治體，但近年人口增加數是[首都圈最顯著的城市之一](../Page/首都圈_\(日本\).md "wikilink")。

### 日夜人口比率

日夜人口比率達96.51%（2005年）。

  -
    縣廳[埼玉市為](../Page/埼玉市.md "wikilink")91.89%，[所澤市為](../Page/所澤市.md "wikilink")85.02%，[越谷市](../Page/越谷市.md "wikilink")83.84%，[上尾市](../Page/上尾市.md "wikilink")82.92%，[春日部市](../Page/春日部市.md "wikilink")80.15%，各市多在70%～80%左右。

## 地理

### 氣候

依[柯本氣候分類法屬溫暖濕潤氣候](../Page/柯本氣候分類法.md "wikilink")。全年氣候宜人，年平均雨量1320公厘，年均溫15.8℃（2009年）。

### 地誌

[Kawagoe_city_center_area_Aerial_photograph.1984.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawagoe_city_center_area_Aerial_photograph.1984.jpg "fig:Kawagoe_city_center_area_Aerial_photograph.1984.jpg")
屬[都心](../Page/都心.md "wikilink")30公里圈。市域東西長約16.3公里，南北長約13.8公里。元町標高18.5公尺，市南端最高點50.7公尺，東部最低點6.9公尺。

川越位在[武藏野台地東北端](../Page/武藏野台地.md "wikilink")。武藏野台地在以北稱川越台地，入間川以北稱入間台地。位於入間台地東限，[川越城位於川越台地北限](../Page/川越城.md "wikilink")。川越台地周邊是河川低地，市區位在台地上，歷史上的發展也多往同屬台地的南方發展。[荒川與入間川在東北方的古谷上匯流](../Page/荒川_\(關東\).md "wikilink")，形成日本最大的河川地。受此地形阻隔，川越與位在荒川對岸的[大宮等地關係並不密切](../Page/大宮市.md "wikilink")。

1457年（[長祿元年](../Page/長祿.md "wikilink")），[太田道灌修築](../Page/太田道灌.md "wikilink")[川越街道連結川越城與江戶城](../Page/川越街道.md "wikilink")。川越街道由於未穿越入間川與荒川，人潮不亞於與飽受荒川及[利根川氾濫所苦的](../Page/利根川.md "wikilink")[中山道](../Page/中山道.md "wikilink")。市北部與東部是廣大的河川氾濫地荒川低地，為稻作地帶。市東部有埼玉縣最大的自然湖沼。

位於武藏野台地（川越台地、入間台地）上的市中心與南部、西部是洪積台地，[富士山與](../Page/富士山.md "wikilink")[淺間山](../Page/淺間山.md "wikilink")[火山灰形成的](../Page/火山灰.md "wikilink")[關東壤土層無保水力](../Page/關東壤土層.md "wikilink")，在江戶時代以前武藏野台地僅有與不老川等水源，多以旱田為主。

### 地名由來

市名來自[平安時代築](../Page/平安時代.md "wikilink")的豪族\[4\]，但其姓氏由來眾說紛紜。

一說是川越自古以來是武藏國的中樞，不過河就無法到達被河川圍繞的川越市區，因此稱作「**河越**」。另銅鐘（國家[重要文化財](../Page/重要文化財.md "wikilink")）刻有「武藏國河肥庄」，[吾妻鏡在](../Page/吾妻鏡.md "wikilink")[文治](../Page/文治.md "wikilink")2年（1186年）的記述中也提及「**河肥**」，意指入間川氾濫所造成的肥沃土地。

## 鄰接自治體、行政區

  - [上尾市](../Page/上尾市.md "wikilink")
  - [埼玉市](../Page/埼玉市.md "wikilink")（[西區](../Page/西區_\(埼玉市\).md "wikilink")）
  - [富士見野市](../Page/富士見野市.md "wikilink")
  - [富士見市](../Page/富士見市.md "wikilink")
  - [所澤市](../Page/所澤市.md "wikilink")
  - [狹山市](../Page/狹山市.md "wikilink")
  - [日高市](../Page/日高市.md "wikilink")
  - [鶴島市](../Page/鶴島市.md "wikilink")
  - [坂戶市](../Page/坂戶市.md "wikilink")
  - [入間郡](../Page/入間郡.md "wikilink")[三芳町](../Page/三芳町.md "wikilink")
  - [比企郡](../Page/比企郡.md "wikilink")[川島町](../Page/川島町.md "wikilink")

## 行政

  - 市長：（2013年2月8日 - ，第二任，前市長川合喜一之子）

### 歷任市長

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>任</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>就任年月日</p></th>
<th><p>卸任年月日</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>初代</p></td>
<td></td>
<td><p>1922年12月1日</p></td>
<td><p>1923年2月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>武田熊蔵</p></td>
<td><p>1923年8月1日</p></td>
<td><p>1927年7月31日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>寺尾規矩郎</p></td>
<td><p>1927年9月22日</p></td>
<td><p>1931年9月21日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p>1931年10月13日</p></td>
<td><p>1932年1月15日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p>早川金十郎</p></td>
<td><p>1932年3月1日</p></td>
<td><p>1935年8月13日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p>橋本定五郎</p></td>
<td><p>1935年8月17日</p></td>
<td><p>1939年8月16日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p>伊達德次郎</p></td>
<td><p>1939年8月24日</p></td>
<td><p>1943年8月23日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td><p>澀谷塊一</p></td>
<td><p>1943年9月14日</p></td>
<td><p>1945年3月16日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td><p>河合正臣</p></td>
<td><p>1945年4月21日</p></td>
<td><p>1946年8月16日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10-15</p></td>
<td></td>
<td><p>1946年10月7日</p></td>
<td><p>1965年7月31日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>16-19</p></td>
<td><p>加藤瀧二</p></td>
<td><p>1965年9月19日</p></td>
<td><p>1981年1月7日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20-22</p></td>
<td><p>川合喜一</p></td>
<td><p>1981年2月8日</p></td>
<td><p>1993年2月7日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23-26</p></td>
<td><p>舟橋功一</p></td>
<td><p>1993年2月8日</p></td>
<td><p>2009年2月7日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>27-28</p></td>
<td></td>
<td><p>2009年2月8日</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 名譽市民

  - 伊藤泰吉（曾任與長。首位民選市長，連六任川越市長）

  - 加藤瀧二（曾任[和歌山縣經濟部長](../Page/和歌山縣.md "wikilink")、[群馬縣經濟部長](../Page/群馬縣.md "wikilink")、[富山縣內務部長](../Page/富山縣.md "wikilink")。連四任川越市長）

  - 山崎嘉七（曾任總裁、總裁、川越市議會議長）

  - 川合喜一（連三任川越市長）

  -
### 財政

川越市2012年度（平成24年度）為0.95，在縣內次於[戶田市](../Page/戶田市.md "wikilink")、[和光市](../Page/和光市.md "wikilink")、[朝霞市](../Page/朝霞市.md "wikilink")、[八潮市](../Page/八潮市.md "wikilink")、[所澤市](../Page/所澤市.md "wikilink")、[埼玉市](../Page/埼玉市.md "wikilink")\[5\]。

### 行政、司法機關

#### 國家派出機關

  - [國土交通省](../Page/國土交通省.md "wikilink")

      - 荒川上流河川事務所

  - [厚生勞動省](../Page/厚生勞動省.md "wikilink")

      - 川越
      - 川越

  - [法務省](../Page/法務省.md "wikilink")

      - 川越支局

      - 川越支部

      -
      -
  -   - 川越

  - [裁判所](../Page/法院.md "wikilink")

      - 川越支部

      - 川越支部

      -
#### 特殊法人機關

  -   - 川越年金事務所

#### 縣派出機關

  - 埼玉縣川越地方廳舍

      - 川越縣稅事務所
      - 川越農林振興中心
      - 西部教育事務所
      - 西部環境管理事務所
      - 川越比企地域振興中心
      - 埼玉県消費生活支援中心川越

  - 川越

  - 護照中心川越支所

  - 川越縣土整備事務所

  - 川越建築安全中心

  - 川越

  - 新河岸川上流水循環中心

  - 川越支所

<File:Saitama> Prefecture Kawagoe local building.JPG|川越地方廳舍
<File:Saitama> Prefecture Kawagoe child guidance center.JPG|川越兒童相談所
<File:Kawagoe> Land Development Office.JPG|川越縣土整備事務所、川越建築安全中心
<File:Saitama> Prefecture Shingashigawa upstream water circulation
center1.JPG|新河岸川上流水循環中心

#### 市機關

  -   - 川越市芳野市民中心\[6\]
      - 古谷市民中心
      - 南古谷市民中心
      - 高階市民中心
      - 福原市民中心
      - 山田市民中心
      - 名細市民中心
      - 霞關市民中心
      - 霞關北市民中心
      - 川鶴市民中心
      - 大東市民中心
      - 南連絡所（1樓）
      - 本川越站証明中心（2樓）

[Kawagoecity_Water_Supply_and_Sewerage_Authority.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawagoecity_Water_Supply_and_Sewerage_Authority.JPG "fig:Kawagoecity_Water_Supply_and_Sewerage_Authority.JPG")
[Kawagoe_City_Public_Health_Center.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawagoe_City_Public_Health_Center.JPG "fig:Kawagoe_City_Public_Health_Center.JPG")

  - 川越市上下
  - 川越市下水道管理中心
  - 川越市保健所
  - 川越站西口土地區劃整理事務所
  - 川越市道路管理事務所
  - 川越市計量檢查所
  - 川越市生活情報中心
  - 川越市市民會館·山吹會館
  - 川越西文化會館（MELT）
  - 川越南文化會館（JOYFUL）
  - 北部地域接觸中心
  - 東部地域接觸中心
  - 市立美術館
  - 兒童中心兒童之城
  - 川越站東口兒童館
  - 高階兒童館
  - 川越站東口多功能廳
  - 國際交流中心
  - 女性活動支援廣場
  - 農業接觸中心
  - SUN LIFE（サンライフ）川越、芳野台体育館

#### 警察

  - 西部機動中心

  -
#### 消防

  -
### 廣域行政

  - 川越市、[坂戶市](../Page/坂戶市.md "wikilink")、[鶴島市](../Page/鶴島市.md "wikilink")、[日高市](../Page/日高市.md "wikilink")、[入間郡](../Page/入間郡.md "wikilink")[毛呂山町與](../Page/毛呂山町.md "wikilink")[越生町](../Page/越生町.md "wikilink")、[比企郡](../Page/比企郡.md "wikilink")[川島町組成](../Page/川島町.md "wikilink")「埼玉縣川越都市圈社區營造協議會」（通稱「彩虹協議會」）。現在各自治體可相互利用[圖書館](../Page/圖書館.md "wikilink")、互相刊登公關報紙、發行介紹觀光地的「廣域觀光導覽」等。此外，除日高市與比企郡川島町以外的5市町車牌號碼皆是「川越」號碼。
  - 川越地區消防組合（與比企郡川島町一同執行消防救難等業務）

### 市議會

2015年5月15日

  - 議員席次：36
  - 議長：吉田光雄（[自由民主黨川越市議團](../Page/自由民主黨_\(日本\).md "wikilink")）
  - 副議長：關口勇（自由民主黨川越市議團）
  - 任期：2015年5月1日 - 2019年4月30日
  - 黨派：
      - 自由民主黨川越市議團（10席）
      - [公明黨議員團](../Page/公明黨.md "wikilink")（7席）
      - [日本共產黨議員團](../Page/日本共產黨.md "wikilink")（5席）
      - 山吹會（5席）
      - 市民論壇（3席）
      - 政晴會（3席）
      - [民主黨議員團](../Page/民主黨_\(日本\).md "wikilink")（2席）
      - [無所屬](../Page/無黨籍.md "wikilink")（1席）

### 再開發事業

  - 川越北環狀線事業
    引導車流避免進入市區的環狀道路最後路段工程正在進行中。

  - 站前整備事業

:\*本市擬定市區3站整備計畫「川越站西口周邊地區基本構想」\[7\]。[川越站西口步行者人工地盤於](../Page/川越站.md "wikilink")2014年完工。此外西口也設置高速巴士與校車用的巴士總站。

:\*[本川越站西口與西口站前廣場的建設](../Page/本川越站.md "wikilink")。

:\*[川越市站改建為](../Page/川越市站.md "wikilink")[跨站式站房](../Page/跨站式站房.md "wikilink")、整備站前廣場、建設川越市站西口。目標透過道路整備，將與本川越間的步行時間從11分縮短至5分鐘（[川越市第三次總合計畫](https://web.archive.org/web/20100105215528/http://www.city.kawagoe.saitama.jp/icity/browser?ActionCode=content&ContentID=1155101495053&SiteID=0&ParentGenre=1102904108987)）。

:\*[新河岸站開設東口](../Page/新河岸站.md "wikilink")。

  - 西部地域振興接觸據點設施整備事業
    埼玉縣與川越市共同的大規模計畫[西部地域振興接觸據點設施（暫稱）](https://web.archive.org/web/20110602002321/http://www.pref.saitama.lg.jp/page/hureai-seibutop.html)將座落在川越站西口。雙方發表將利用川越站西口2.4[公頃用地打造協助產業的企業交流設施](../Page/公頃.md "wikilink")、大學聯盟的衛星教室、縣地方廳舍、多功能廳、川越市市民活動中心、具有樂池的縣內最大規模[劇場](../Page/歌劇院.md "wikilink")。鄰接的民間商業設施westa川越於2014年開幕。
  - 川越城址公園祭畫
    川越城富士見櫓復原計畫。
  - 中央通沿線街區土地區劃整理事業
    本川越站前至連雀町交差點的道路路幅將從11公尺拓寬至20公尺，同時沿線進行土地區劃整理。

## 姊妹都市、友好都市

  - [小濱市](../Page/小濱市.md "wikilink")（[福井縣](../Page/福井縣.md "wikilink")）-
    1982年11月30日締結姊妹都市（藩主之緣）

  - [棚倉町](../Page/棚倉町.md "wikilink")（[福島縣](../Page/福島縣.md "wikilink")[東白川郡](../Page/東白川郡.md "wikilink")）-
    1972年1月18日締結友好都市（藩主之緣）

  - [中札內村](../Page/中札內村.md "wikilink")（[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[河西郡](../Page/河西郡.md "wikilink")）-
    2002年11月30日締結友好都市（川越出身畫家之緣）

  - [美因河畔奥芬巴赫市](../Page/美因河畔奥芬巴赫.md "wikilink")（[德國](../Page/德國.md "wikilink")[黑森古都](../Page/黑森.md "wikilink")）-
    1983年8月24日締結姊妹都市

  - [撒冷](../Page/撒冷_\(俄勒岡州\).md "wikilink")（[美國](../Page/美國.md "wikilink")
    [奧勒岡州首府](../Page/奧勒岡州.md "wikilink")）- 1986年8月1日締結姊妹都市

  - [歐坦](../Page/歐坦.md "wikilink")（[法國](../Page/法國.md "wikilink")[勃艮第古都](../Page/勃艮第.md "wikilink")。[羅馬帝國開國君主](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")[奥古斯都建都](../Page/奥古斯都.md "wikilink")）-
    2002年10月18日締結姊妹都市

與同以「藏之街」聞名的[栃木縣](../Page/栃木縣.md "wikilink")[栃木市](../Page/栃木市.md "wikilink")、[千葉縣](../Page/千葉縣.md "wikilink")[香取市](../Page/香取市.md "wikilink")（舊[佐原市](../Page/佐原市.md "wikilink")）一同舉行小江戶高峰會，進行觀光交流。

## 經濟

  - 產業人口（2005年[國勢調査](../Page/國勢調查_\(日本\).md "wikilink")）
      - 就業者總數：164,573人
      - 第一級產業：3,375人 (2.1%)
      - 第二級產業：43,628人 (26.5%)
      - 第三級產業：111,160人 (67.5%)

### 工業

1965年（昭和40年）與[狹山市積極招商](../Page/狹山市.md "wikilink")，打造當時日本面積最大\[8\]的，1980年代再成立與。[首都圈中央連絡自動車道](../Page/首都圈中央連絡自動車道.md "wikilink")[川島交流道附近正在整備川越第二產業團地](../Page/川島IC.md "wikilink")。2009年製造品產值達7,868億日圓，在縣內僅次於狹山市。工業產品以機械類最多。

  - 川越工場

  - 東京工場

  - 生產中心

  - [賽諾菲川越工場](../Page/賽諾菲.md "wikilink")

  - [颯美川越工場](../Page/颯美.md "wikilink")

  - 川越工場

  - SANRITZ（サンリッツ）川越工場

  - 本社、工場

  - 本社、川越工場

  - 川越出張所

  - 埼玉製造所

  - 川越製造所

  - 川越工場

  - [諾華埼玉工場](../Page/諾華公司.md "wikilink")

  - [先鋒川越事業所](../Page/先鋒公司.md "wikilink")

  - 本社工場

  - 本社、川越工場

  - 本社工場

  - 川越工場

### 農業

  - [番薯](../Page/番薯.md "wikilink")
      - （べにあか）－誕生於埼玉的品種。
  - [芋](../Page/芋.md "wikilink")
  - [蕪菁](../Page/蕪菁.md "wikilink")（收穫量埼玉縣內第一）
  - [毛豆](../Page/毛豆.md "wikilink")（收穫量埼玉縣內第一）
  - [小白菜](../Page/小白菜.md "wikilink")（收穫量埼玉縣內第一）
  - [小松菜](../Page/小松菜.md "wikilink")
  - [蘿蔔](../Page/蘿蔔.md "wikilink")
  - [菠菜](../Page/菠菜.md "wikilink")（收穫量埼玉縣內第二，次於[深谷市](../Page/深谷市.md "wikilink")）
  - [胡蘿蔔](../Page/胡蘿蔔.md "wikilink")
  - [牛蒡](../Page/牛蒡.md "wikilink")
  - [米](../Page/米.md "wikilink")
  - [小麥](../Page/小麥.md "wikilink")

等。

  - 江戶時代烤番薯盛行，商家以口號「**比栗好吃十三里（或十三里半）**」（栗（九里）より（四里）うまい十三里（十三里半））做為宣傳，是番薯著名產地。以「」的名義上獻給將軍[德川家治](../Page/德川家治.md "wikilink")。主要產地在市內西南部。
  - 志願者組成「川越番薯之友會」，將10月13日定為「番薯日」。該組織致力復興川越芋，獲選1999年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")11年）「」。現在會長是番薯研究權威[東京國際大學教授Barry](../Page/東京國際大學.md "wikilink")
    Duell\[9\]。
  - 現在西南方台地上的福原、大東地區農作物以葉菜類為主，北方與東方河岸低地的芳野、山田、名細、田面澤、古谷等地以稻作為主。市內無山地，擁有縣內最大的經營耕地面積（2,693公頃）。本市農業產值次於[深谷市](../Page/深谷市.md "wikilink")、[熊谷市](../Page/熊谷市.md "wikilink")、[本庄市](../Page/本庄市.md "wikilink")，位居縣內第4位（2009年）。川越是埼玉縣內商業、工業、農業取得良好平衡的城市，[青年層農民較多為本地特色](../Page/青年.md "wikilink")。
  - 設立「小江戶川越品牌產品」認定制度。市內的「啤酒」與「響（ひびき）」（烤雞串、彩之國黑豬）獲選「」。

### 商業

[Kawagoe-CreaMall.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawagoe-CreaMall.jpg "fig:Kawagoe-CreaMall.jpg")
[Kawagoe_mine_20070713.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawagoe_mine_20070713.jpg "fig:Kawagoe_mine_20070713.jpg")
[丸広川越本店クレアモール側.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:丸広川越本店クレアモール側.jpg "fig:丸広川越本店クレアモール側.jpg")
川越市零售業年銷售額在縣內次於[埼玉市](../Page/埼玉市.md "wikilink")、[川口市位居第三](../Page/川口市.md "wikilink")（2009年）。

  - 川越站東口往北延伸的[商店街](../Page/商店街.md "wikilink")「」（川越SUN
    ROAD商店街與川越新富町商店街的統一名稱）是關東地方頗具集客力的商店街，商店街流量為埼玉縣第一\[10\]。

      - 商店

    :\*（本店。擁有稀少的屋頂遊樂園）

    :\*

    :\*川越（[丸井系列](../Page/丸井.md "wikilink")）

    :\*[伊藤洋華堂川越店](../Page/伊藤洋華堂.md "wikilink")

    :\*（系列）西武[本川越站車站大樓](../Page/本川越站.md "wikilink")

    :\*川越（[東武系列](../Page/東武集團.md "wikilink")）

    :\*川越[LUMINE](../Page/LUMINE.md "wikilink")（[JR東日本系列](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")）[川越站車站大樓](../Page/川越站.md "wikilink")

    :\*EQUIA（エキア）川越（[東武鐵道系列](../Page/東武鐵道.md "wikilink")）川越站車站內部商場

    :\*（本社）

    :\*

    :\*[成城石井](../Page/成城石井.md "wikilink")

    :\*

    :\*[紀伊國屋書店](../Page/紀伊國屋書店.md "wikilink")

    :\*

    :\*

    :\*[Loft](../Page/Loft_\(雜貨店\).md "wikilink")

    :\*

    :\*

    :\*[ZARA](../Page/ZARA.md "wikilink")

    :\*[GAP](../Page/GAP.md "wikilink")

    :\*[美體小舖](../Page/美體小舖.md "wikilink")

    :\*

    :\*

    :\*[星巴克](../Page/星巴克.md "wikilink")

    :\*

    :\*

    :\*[無印良品](../Page/無印良品.md "wikilink")

    :\*[三越川越](../Page/三越.md "wikilink")

      -
        等

  - 在1951年（昭和26年）開設。是埼玉縣西部銷售額最高的百貨店。[東京證券交易所第一部上市的連鎖](../Page/東京證券交易所.md "wikilink")[超市](../Page/超市.md "wikilink")總部位於本市。

  - 地方古著屋、骨董店等專門店眾多，與首都圈其他中樞都市相比，店鋪型[風俗店十分少見](../Page/風俗店.md "wikilink")。埼玉縣內許多城市因路邊型商店與大型購物商場盛行導致[中心商業區空洞化](../Page/中心商業區.md "wikilink")，但川越市區依然保持商業活力，市內七個商店街更入選日本「」。

  - 為埼玉縣重要的商都，除了[埼玉里索那銀行等本地金融機關與三大](../Page/埼玉里索那銀行.md "wikilink")[巨型銀行](../Page/巨型銀行.md "wikilink")，（[長野縣](../Page/長野縣.md "wikilink")）、（[栃木縣](../Page/栃木縣.md "wikilink")）、[群馬銀行與](../Page/群馬銀行.md "wikilink")（[群馬縣](../Page/群馬縣.md "wikilink")）、（東京都）等他縣銀行也在本市設立分行。

### 媒體

  - [時事通信社川越支局](../Page/時事通信社.md "wikilink")

  - 川越支局

  - [朝日新聞社西埼玉支局](../Page/朝日新聞社.md "wikilink")

  - [每日新聞社埼玉西支局](../Page/每日新聞社.md "wikilink")

  - 川越支局

  - [產業經濟新聞社](../Page/產業經濟新聞社.md "wikilink")（[產經新聞](../Page/產經新聞.md "wikilink")）川越通信部

  - 縣西總局

  - [東京新聞](../Page/東京新聞.md "wikilink")（）川越通信部

  - 週刊埼玉本社

  - 埼玉西營業中心

  - 川越支局

## 町名、大字

  - 舊川越町、仙波村
    川
    越（大字）、松鄉、東明寺、小仙波、大仙波、大仙波新田、岸、新宿、郭町1～2丁目、大手町、仲町、幸町、末廣町1～3丁目、元町1～2丁目、喜多町、志
    多町、宮下町1～2丁目、松江町1～2丁目、連雀町、通町、新富町1～2丁目、中原町1～2丁目、六軒町1～2丁目、三光町、田町、月吉町、三久保町、久
    保町、小仙波町1～5丁目、西小仙波町1～2丁目、仙波町1～4丁目、南通町、菅原町、脇田町、富士見町、宮元町、神明町、石原町1～2丁目、岸町1～3
    丁目、新宿町1～6丁目、脇田本町、旭町1～3丁目、東田町、脇田新町、廣榮町、野田町1～2丁目、上野田町、御成町、冰川町、城下町、問屋町、大塚2丁
    目

大字**岸**在岸町3丁目南側。大字**大仙波新田**在新宿町6丁目南側。大字**東明寺**在市區東方農地內。

  - 舊田面澤村

小室、寺井、今成1～4丁目、小谷、野田

  - 舊芳野村
    谷中、北田島、鴨田、石田本鄉、菅間、伊佐沼、鹿飼、中老袋、上老袋、芳野台1～2丁目

<!-- end list -->

  - 舊古谷村
    古谷上、古谷本鄉、小中居、大中居、高島、八島、下老袋、東本宿

<!-- end list -->

  - 舊山田村
    山田、寺山、福田、府川、石田、上寺山

<!-- end list -->

  - 舊南古谷村
    南田島、久下戶、並木、今泉、牛子、古市場、木野目、澀井、萱沼、並木新町、並木西町、泉町、藤木町

<!-- end list -->

  - 舊高階村
    砂新田、砂、扇河岸、上新河岸、下新河岸、寺尾、藤間、稻荷町、熊野町、清水町、諏訪町、藤原町、砂新田1〜6丁目

<!-- end list -->

  - 舊福原村
    今福、中福、砂久保、上松原、下松原、下赤坂、中福東、武藏野（むさし野）、南大塚5～6丁目、武藏野南（むさし野南）

<!-- end list -->

  - 舊大東村
    豐田本、豐田新田、大塚新田、南大塚、池邊、山城、大袋、大袋新田、藤倉、增形、青柳、南台1～3丁目、壽町1～2丁目、四都野台、日東町、豐田町1～3丁目、南大塚1～4丁目、大塚新町、樫野台（かし野台）1～2丁目、大塚1丁目

大字**青柳**在大字南大塚內兩處。

  - 舊霞關村
    安比奈新田、的場、笠幡、的場1～2丁目、川鶴1～3丁目、川鶴三芳野（かわつる三芳野）、霞關北1～6丁目、的場新町、的場北1～2丁目、霞關東1～5丁目、伊勢原町1～5丁目、霞野（かすみ野）1～3丁目

<!-- end list -->

  - 舊名細村
    鯨井、上戶、小堤、下小坂、平塚、平塚新田、吉田、天沼新田、下廣谷、鯨井新田、榮、竹野、富士見、上戶新町、吉田新町1～3丁目、廣谷新町

大字**榮**與大字**富士見**在大字竹野的工廠內。

## 地域

### 教育

#### 小學校

  - 公立

      - 川越市立新宿小學校

      - 川越市立泉小學校

      - 川越市立今成小學校

      -
      -
      -
      -
      - 川越市立霞關小學校

      - 川越市立霞關西小學校

      - 川越市立霞關東小學校

      - 川越市立霞關南小學校

      -
      - 川越市立川越第一小学校

      -
      -
      -
      -
    <!-- end list -->

      -
      -
      - 川越市立大東西小學校

      - 川越市立大東東小學校

      - 川越市立中央小學校

      - 川越市立月越小學校

      -
      -
      -
      -
      - 川越市立古谷小學校

      - 川越市立南古谷小學校

      -
      -
      - 川越市立芳野小學校

  - 私立

:\*

#### 中學校

  - 公立

      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
    <!-- end list -->

      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
  - 私立

:\*

:\*

:\*

:\*

#### 高等學校

  - 川越市立

:\*

  -

  - 埼玉縣立

:\*

:\*

:\*[埼玉縣立川越工業高等學校](../Page/埼玉縣立川越工業高等學校.md "wikilink")

:\*

:\*

:\*

:\*

  -

  - 私立

:\*

:\*

:\*

:\*

:\*

:\*

:\*

:\*

#### 特別支援學校

  -
  -
  -
#### 大學

  - [東洋大學](../Page/東洋大學.md "wikilink")

  - [東京國際大學](../Page/東京國際大學.md "wikilink")

  - 川越校區

  - 川越校區

  - 川越校區

埼玉縣西部各大學組成實施學分轉換制度和公開講座。

本市設有獎學金「育英資金」，但該獎學金有歸還義務。另外，「川越市交通遺兒講學金」是以中小學生為對象的給付型獎學金。

### 學校教育以外的設施

#### 職業能力開發校

  -
#### 圖書館

  -   - 中央圖書館
      - 西圖書館
      - 高階圖書館
      - 川越站東口圖書館
      - 霞關北配本所
      - 高階南配本所
      - 霞關南分室

以下市民透過自治體相互利用協定也可利用本市圖書館。

  - [富士見野市](../Page/富士見野市.md "wikilink")
  - [狹山市](../Page/狹山市.md "wikilink")
  - [埼玉市](../Page/埼玉市.md "wikilink")
  - 彩虹協議會組成自治體（[坂戶市](../Page/坂戶市.md "wikilink")、[鶴島市](../Page/鶴島市.md "wikilink")、[日高市](../Page/日高市.md "wikilink")、[比企郡](../Page/比企郡.md "wikilink")[川島町](../Page/川島町.md "wikilink")、[入間郡](../Page/入間郡.md "wikilink")[毛呂山町](../Page/毛呂山町.md "wikilink")、入間郡[越生町](../Page/越生町.md "wikilink")）
      -
        彩虹協議會構自治體居民僅可出借書籍。
  - 也可利用[東京國際大學圖書館](../Page/東京國際大學.md "wikilink")，但使用資格有所限制。

#### 博物館、美術館

[Kawagoe_City_Art_Museum.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawagoe_City_Art_Museum.JPG "fig:Kawagoe_City_Art_Museum.JPG")

  -   -
        展示本市自古以來的歷史、文化、民俗、產業，重現川越城與城下町、新河岸川船運、江戶時代職人技術與明治藏造街貌。

  -   -
        展示川越本地畫家的作品。

  -   -

        創業120周年所設立的美術館，收藏以現代寫實主義畫家等的作品。附設商店與咖啡廳。建築設計者為[伊東豐雄](../Page/伊東豐雄.md "wikilink")。

  - 川越市產業觀光館（小江戶藏里）

      -
        位於於1875年（明治8年）創業的酒窖「鏡山酒造」舊址。展示特產品並附設咖啡廳、餐廳、畫廊等。

  -
  -
#### 公民館

市內有17處與一處分館、一處分室。為民眾的自治會集會場所。

  - 單獨館、附設館
      - 川越市中央公民館
      - 川越市南公民館
      - 川越市北公民館
      - 川越市芳野公民館－芳野出張所附設
      - 川越市古谷公民館－古谷出張所附設
      - 川越市南古谷公民館－南古谷出張所附設
      - 川越市高階公民館－高階市民中心附設
      - 川越市高階南公民館
      - 川越市福原公民館－福原出張所、福原社區中心附設
      - 川越市大東公民館－大東出張所附設
      - 川越市大東南公民館
      - 川越市山田公民館－山田出張所附設
      - 川越市名細公民館－名細市民中心附設
      - 川越市霞關公民館－霞關出張所附設
      - 川越市霞關北公民館
      - 川越市伊勢原公民館－霞關北小學校、西圖書館附設
      - 川越市川鶴公民館－川鶴連絡所附設
  - 分館、分室
      - 川越市清爽（さわやか）活動館
      - 川越市中央公民館分室

#### 公共福祉設施

市內有市民會館一座、文化會館兩座、運動公園、武道館、葬祭場各一處。設施由[財團法人川越市設施管理公社](https://web.archive.org/web/20100527232007/http://www.kawagoe-shisetukanrikousya.or.jp/index.htm)營運維護。

  - 川越市市民會館、川越市市民會館山吹（やまぶき）會館

  - 川越南文化會館（JOYFUL）

  - 川越西文化會館（MELT）

  -   - 總合體育館
      - 陸上競技場
      - 網球場

  - 川越武道館

  - 川越福祉中心

  - 川越市民聖苑安詳之里（川越市民聖苑やすらぎのさと）

  - 川越市北部地域接觸中心（川越市山田）

  - 川越市東部地域接觸中心（川越市並木，川越稅務署旁）

### 郵政

  - 主要郵局

:\* - 附設[郵貯銀行川越店](../Page/郵貯銀行.md "wikilink")

:\* - 附設川越支店

## 娛樂休閒

### 電影院

  -   -
        埼玉縣最古老的電影院。曾一度關閉，後在非營利法人PLAYGROUND協助下再開。

  -   -
        位於。

### 高爾夫球場

  - [霞關鄉村俱樂部](../Page/霞關鄉村俱樂部.md "wikilink")
      -
        1929年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")4年）啟用的埼玉縣第一座高爾夫球場，是日本最古老的高爾夫球場之一，也是首座擁有36洞的球場。除了是1957年（昭和32年）高爾夫世界杯比賽場地，也將成為2020年[東京奧運的高爾夫球會場](../Page/2020年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")\[11\]。

### 其他

  -
  -
  -
## 交通

自古以來便是入間地區的交通要衝，擁有發達的放射狀交通網。市內環狀道路整備與主要道路拓寬是本市今後的主要課題。此外，鐵路各站附近設有市營腳踏車停車場，鼓勵民眾進行[自行車與公共交通機關的](../Page/自行車.md "wikilink")[停車換乘](../Page/停車換乘.md "wikilink")。

### 鐵路

  - [東武鐵道](../Page/東武鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Tobu_Tojo_Line_(TJ)_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tobu_Tojo_Line_\(TJ\)_symbol.svg "fig:Tobu_Tojo_Line_(TJ)_symbol.svg")
    [東上本線](../Page/東上本線.md "wikilink")：[鶴島站](../Page/鶴島站.md "wikilink")
    - [霞關站](../Page/霞關站_\(埼玉縣\).md "wikilink") -
    [川越市站](../Page/川越市站.md "wikilink") -
    [川越站](../Page/川越站.md "wikilink") -
    [新河岸站](../Page/新河岸站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [川越線](../Page/川越線.md "wikilink")：[笠幡站](../Page/笠幡站.md "wikilink") -
    [的場站](../Page/的場站.md "wikilink") -
    [西川越站](../Page/西川越站.md "wikilink") -
    [川越站](../Page/川越站.md "wikilink") -
    [南古谷站](../Page/南古谷站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [西武鐵道](../Page/西武鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [SeibuShinjuku.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SeibuShinjuku.svg "fig:SeibuShinjuku.svg")
    [新宿線](../Page/新宿線_\(西武鐵道\).md "wikilink")：[本川越站](../Page/本川越站.md "wikilink")
    - [南大塚站](../Page/南大塚站.md "wikilink")

另外，[西武新宿線列車的暱稱也以川越市命名](../Page/西武新宿線.md "wikilink")。（、快速急行「川越」號）

### 巴士

[Eaglebus111.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eaglebus111.jpg "fig:Eaglebus111.jpg")

  - 路線巴士
      - 川越市社區巴士「」（委託、營運）

      -
      -
      - [西武巴士](../Page/西武巴士.md "wikilink")
  - 市內觀光巴士
      - 飛鷹巴士：小江戶巡迴巴士（巡迴市內景點的復古牛頭巴士。車內有英文和中文廣播。可用1日周遊券）。
      - 東武巴士西：小江戶景點周遊巴士（1日無限搭乘巴士）。
  - 高速巴士
      - 、東武巴士西、：川越站西口 - [成田機場](../Page/成田機場.md "wikilink")

      - 飛鷹巴士、西武巴士、：本川越站 - 川越站西口 - [羽田機場](../Page/羽田機場.md "wikilink")

      - 東武巴士西、：本川越站 - 川越站西口 - [東京迪士尼海洋](../Page/東京迪士尼海洋.md "wikilink") -
        [東京迪士尼樂園](../Page/東京迪士尼樂園.md "wikilink")

      - 東武巴士西、東京灣城市交通：本川越站 - 川越站西口 -
        [浦安](../Page/浦安站_\(千葉縣\).md "wikilink") -
        [新浦安](../Page/新浦安站.md "wikilink")

      - ：川越站西口 - [京都站前](../Page/京都站.md "wikilink") -
        [大阪站前](../Page/大阪站.md "wikilink")（Wing
        Liner（ウィングライナー））

      - ：川越站西口 - [富山站前](../Page/富山站.md "wikilink") -
        [金澤站前](../Page/金澤站.md "wikilink") - 兼六坂

      - 、西武巴士：川越站西口 - [富士急高原樂園](../Page/富士急高原樂園.md "wikilink") -  -

      - ：川越站西口 - （川越的場BS） - [勝沼](../Page/勝沼IC.md "wikilink") -  -  -  -
        [龍王站](../Page/龍王站.md "wikilink")

      - ：川越的場BS - [沼田](../Page/沼田市.md "wikilink") -
        [尾瀨戶倉](../Page/尾瀨.md "wikilink") -
        [大清水](../Page/尾瀨.md "wikilink")（尾瀨號）

      - 西武巴士、：川越的場BS - [湯澤](../Page/湯澤IC_\(新潟縣\).md "wikilink") -  -
        [三條燕](../Page/三條燕IC.md "wikilink") -
        [新潟站前](../Page/新潟站.md "wikilink") - （新潟線）

      - 西武巴士、、越後交通：川越的場BS - [柏崎站前](../Page/柏崎站.md "wikilink") -  -
        [高田站前](../Page/高田站_\(新潟縣\).md "wikilink") -
        [直江津](../Page/直江津.md "wikilink")（伊藤洋華堂前）（上越線）

      - 西武巴士、[富山地鐵](../Page/富山地方鐵道.md "wikilink")：川越的場BS -
        [黑部](../Page/黑部IC.md "wikilink") -
        [富山站前](../Page/富山站.md "wikilink")（富山線）

      - 西武巴士、：川越的場BS -  - [高岡站前](../Page/高岡站.md "wikilink") -
        [冰見](../Page/冰見.md "wikilink")（冰見線）

      - 西武巴士、、[JR巴士關東](../Page/JR巴士關東.md "wikilink")、[西日本JR巴士](../Page/西日本JR巴士.md "wikilink")：川越的場BS
        - [金澤站](../Page/金澤站.md "wikilink")（金澤線）

      - 西武巴士、：川越的場BS -  - [長野站前](../Page/長野站.md "wikilink") -  - （長野線）

      - 西武巴士、：川越的場BS -  - [輕井澤站前](../Page/輕井澤站.md "wikilink") -  -  -
        （輕井澤線）

      - 西武巴士、千曲巴士：川越的場BS - [佐久平站前](../Page/佐久平站.md "wikilink") -  -
        （佐久線）

      - 西武巴士、千曲巴士：川越的場BS - [富岡](../Page/富岡IC_\(群馬縣\).md "wikilink") -
        [下仁田](../Page/下仁田IC.md "wikilink") -
        [松井田](../Page/松井田妙義IC.md "wikilink") -
        [佐久](../Page/佐久IC.md "wikilink") -  -
        [上田站前](../Page/上田站.md "wikilink") - 上田營業所（上田線）

      - 日本中央巴士：川越的場BS -  - [高崎站東口](../Page/高崎站_\(日本\).md "wikilink") -
        [前橋站南口](../Page/前橋站.md "wikilink") - 前橋巴士總站（前橋線）
  - 深夜急行巴士
      - 東武巴士西：[池袋站西口](../Page/池袋站.md "wikilink") -
        [志木站南口](../Page/志木站.md "wikilink") - 川越站東口 -
        本川越站 - 神明町車庫（午夜箭川越號（ミッドナイトアロー川越号））
      - 東武巴士西：川越站東口 - 本川越站 - [坂戶站北口](../Page/坂戶站.md "wikilink") -
        [東松山站](../Page/東松山站.md "wikilink") -
        [森林公園站南口](../Page/森林公園站_\(埼玉縣\).md "wikilink")（午夜箭東松山、森林公園號（ミッドナイトアロー東松山・森林公園号））

### 計程車

  - 練馬計程車川越營業所

  - 川越營業所

  - 川越營業所

  - 川越營業所

  - 川越乘用自動車

  - 三共交通

  - 初雁交通

  - 富士見HIRE

  - 東上HIRE

與[所澤市](../Page/所澤市.md "wikilink")、[東松山市](../Page/東松山市.md "wikilink")、[飯能市](../Page/飯能市.md "wikilink")、[和光市等同屬埼玉縣西南部交通圏](../Page/和光市.md "wikilink")。

### 道路

  - [高速道路](../Page/高速道路.md "wikilink")
      - [關越自動車道](../Page/關越自動車道.md "wikilink")：[川越交流道](../Page/川越IC.md "wikilink")、
      - [首都圈中央連絡自動車道](../Page/首都圈中央連絡自動車道.md "wikilink")：通過市北界。[鶴島市的](../Page/鶴島市.md "wikilink")[圈央鶴島交流道接本市市界](../Page/圈央鶴島IC.md "wikilink")。
  - [一般國道](../Page/一般國道.md "wikilink")
      - （舊道、）

      - [國道254號](../Page/國道254號.md "wikilink")（[川越街道](../Page/川越街道.md "wikilink")）
        - 、）

      - （掠過笠幡地區）
  - [主要地方道](../Page/主要地方道.md "wikilink")
      - （川床線）

      - （採茶通）

      - （川栗線）

      -
      -
      -
  - [一般縣道](../Page/都道府縣道.md "wikilink")
      -
      -
      - （荒川自行車道）

      - （入間川自行車道）

      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
## 街景保存

  - 以川越一番街為中心的舊市區曾獲選[好設計獎第](../Page/好設計獎.md "wikilink")1屆（1999年）「都市設計獎」。昭和50年代起，居民因擔憂高層公寓破壞景觀發起反對運動，後與、都市計劃專家、藝術家、川越、川越[商工會議所](../Page/商會.md "wikilink")、市役所職員等組成「川越藏之會」。接著商店街居民組成「街景委員會」，以都市計畫師[克里斯托佛·亞歷山大的](../Page/克里斯托佛·亞歷山大.md "wikilink")「」理論訂定「社區總體營造規範」。「川越藏之會」在2010年（平成22年）獲「地方營造[總務大臣表彰](../Page/總務大臣.md "wikilink")」\[12\]。曾參與川越藏造保存運動等多項地方再生計畫的\[13\]更成為首位獲得（MIPIM）「MIPIM建築評論未來項目獎」的日本人\[14\]。
  - 行政上，制定「都市景觀條例」、實施「歷路事業」等措施維護街道景觀，是埼玉縣唯一一座屬於的[中核市](../Page/中核市.md "wikilink")。
  - 約7.8公頃的舊市區在1999年（平成11年）成為[關東地方第二處國家](../Page/關東地方.md "wikilink")[重要傳統的建造物群保存地區](../Page/重要傳統的建造物群保存地區.md "wikilink")。不僅曾獲國家「」，並在「[古都保存法](../Page/古都保存法.md "wikilink")」施行40周年紀念中入選「」，2003年（平成15年）再獲「優秀觀光地營造賞」（[總務大臣賞](../Page/總務大臣.md "wikilink")）。日本於2008年制定「」，本市與[長野縣](../Page/長野縣.md "wikilink")[松本市等共同在](../Page/松本市.md "wikilink")2011年獲本法認定\[15\]。
  - 民間方面，本市入選[讀賣新聞的日本](../Page/讀賣新聞.md "wikilink")「」與「」、[每日新聞的](../Page/每日新聞.md "wikilink")「」，在[朝日新聞會員網站的](../Page/朝日新聞.md "wikilink")「最喜歡的城鎮」中次於[岡山縣](../Page/岡山縣.md "wikilink")[倉敷市與](../Page/倉敷市.md "wikilink")[滋賀縣](../Page/滋賀縣.md "wikilink")[近江八幡市名列第三](../Page/近江八幡市.md "wikilink")，在[日本經濟新聞](../Page/日本經濟新聞.md "wikilink")「想散步的歷史街景」排名中次於[山口縣](../Page/山口縣.md "wikilink")[萩市與](../Page/萩市.md "wikilink")[岐阜縣](../Page/岐阜縣.md "wikilink")[高山市位居第三](../Page/高山市.md "wikilink")。2007年（平成19年）獲得評價街景保存的「」。
  - 舊市區在2004年（平成16年）入選「」。但川越一番街等地因車流量大，隨著觀光客的增加，已對行人造成危險。另外，車子振動與廢氣也造成傳統建築的破壞。因此2009年（平成21年）11月7日至23日，本市進行[徒步區實驗](../Page/徒步區.md "wikilink")，同時開始整備市內自行車道\[16\]。
  - 包括「大正浪漫夢通」保存活動、針對空間與建築、路樹的規範等，市容意識擴展至市內各地。本市的成功也成為日本各地飽受[商場死寂化所苦的自治體典範](../Page/死寂商場.md "wikilink")。

## 觀光

「**世上[小京都不少](../Page/小京都.md "wikilink")，但小江戶只有川越一個**」（），作為日本最能展現傳統街貌的城市之一，每年吸引620萬名觀光客來到川越。

2007年3月28日，[明仁天皇夫婦招待](../Page/明仁.md "wikilink")[瑞典國王](../Page/瑞典國王.md "wikilink")[卡爾十六世·古斯塔夫前往川越參觀](../Page/卡爾十六世·古斯塔夫.md "wikilink")。

[國土交通省已指定本市為](../Page/國土交通省.md "wikilink")，致力向國外富裕階級推廣觀光事業。由於鄰近東京，交通便利，每年吸引超過四萬名外國觀光客來到此地體驗江戶風情\[17\]。[韓國](../Page/韓國.md "wikilink")[MBC知名綜藝節目](../Page/MBC.md "wikilink")「[我們結婚吧](../Page/我們結婚吧.md "wikilink")」也曾來此取景。

2008年2月起，川越[商工會議所提供](../Page/商會.md "wikilink")。由於此地是[絹](../Page/絹.md "wikilink")（川越絹平）與（川唐）一大產地，每月18日舉行「川越和服日」，穿著和服可獲得博物館與舊市區指定商店的購物優惠。

  - 觀光諮詢處
      -
        川越市觀光諮詢處是埼玉縣第一處，位在[川越站](../Page/川越站.md "wikilink")。
  - [公共自行車](../Page/公共自行車.md "wikilink")
      -
        實施與[法國](../Page/法國.md "wikilink")[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")[Velib'相同的腳踏車租借系統](../Page/Velib'.md "wikilink")「川越市自行車共享」（）。市役所、川越站、市內各觀光景點設有租賃站點，提供24小時租借返還服務。

[Alley_in_Kawagoe.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alley_in_Kawagoe.jpg "fig:Alley_in_Kawagoe.jpg")
[Store_of_the_godown_style,Kawagoe-city,Japan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Store_of_the_godown_style,Kawagoe-city,Japan.jpg "fig:Store_of_the_godown_style,Kawagoe-city,Japan.jpg")
[川越市大沢家住宅2013-09.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:川越市大沢家住宅2013-09.JPG "fig:川越市大沢家住宅2013-09.JPG")
[Kashiya_yokocho.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kashiya_yokocho.jpg "fig:Kashiya_yokocho.jpg")
[Rickshaws_in_kawagoe_Japan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rickshaws_in_kawagoe_Japan.jpg "fig:Rickshaws_in_kawagoe_Japan.jpg")\]\]
[Youjuin.2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Youjuin.2.JPG "fig:Youjuin.2.JPG")
[Kitain-2007.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kitain-2007.jpg "fig:Kitain-2007.jpg")「五百羅漢」\]\]

### 特產

  - [番薯](../Page/番薯.md "wikilink")

      -
        江戶時代以來的名產。由於產量正逐漸減少，此地已轉型為番薯的加工基地。川越「芋菓子」與、並列為「埼玉三大銘菓」\[18\]。[天保年間流傳](../Page/天保.md "wikilink")「要吃番薯就到川越」（サツマイモを食すなら川越で），構築起豐富的番薯甜點與料理。

  - [和菓子](../Page/和菓子.md "wikilink")

      -
        川越名菓「龜之最中」的「」是1783年（[天明](../Page/天明.md "wikilink")3年）創業的舊川越藩御用商。「龜屋榮泉」、「」、「芋十」、「東洋堂」、「道灌」、「紋藏庵」、「稻葉屋本舗」等皆是超越一世紀的老店。龜屋榮泉還設有「芋菓子歷史館」。

  - 川越[糰子](../Page/糰子_\(日本\).md "wikilink")

      -
        川越糰子是淋上不甜膩的醬油所烤出來的糰子。知名老店有[安政年間創業的](../Page/安政.md "wikilink")「成田山糰子」與1861年（[文久元年](../Page/文久.md "wikilink")）創業的「田中屋」等。

  - [煎餅](../Page/和菓子.md "wikilink")

      -
        川越煎餅是傳統醬油鹹仙貝。手作烤仙貝名店有「鹽野」、「大玉屋」等。

  - 漬物、[豆腐](../Page/豆腐.md "wikilink")、[蒟蒻等皆是流傳自江戶時代的名產](../Page/蒟蒻.md "wikilink")。

  - 川越茶

      -
        [圓仁](../Page/圓仁.md "wikilink")（慈覺大師）在川越栽種的茶是的起源。過去又稱河越茶，名列收錄的[南北朝時代異制庭訓往來中的](../Page/南北朝時代_\(日本\).md "wikilink")「日本5大銘茶」之一。

  - [素麵](../Page/素麵.md "wikilink")

      -
        川越在江戶時代是[小麥的一大產地](../Page/小麥.md "wikilink")，川越素麺是藉由船運上獻將軍家的名產。「川越舟運亭」為素麵名店。

  - 蒲燒鰻

      -
        捕撈等市內河川優質鰻魚所製作的鰻魚料理。「小川菊」創立於1809年（[文化](../Page/文化_\(年號\).md "wikilink")6年）。「いちのや」創業於1832年（[天保](../Page/天保.md "wikilink")3年）。「東屋」、「小川藤」等則是明治初期的老店。

  - [懷石](../Page/懷石料理.md "wikilink")、會席料理

      -
        川越也有「[料亭之町](../Page/料亭.md "wikilink")」之稱。知名店家有位在關東知名富商1000坪別墅的料亭「山屋」、1868年（明治元年）創業的「初音屋」等。

  - [洋食](../Page/洋食.md "wikilink")

      -
        「吉寅」是1877年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")10年）創業的[壽喜燒老店](../Page/壽喜燒.md "wikilink")。列為國家[登錄有形文化財的洋館](../Page/登錄有形文化財.md "wikilink")「太陽軒」是大正時期創立的洋食館。

  - [蕎麥](../Page/蕎麥.md "wikilink")

      -
        自古適合種植蕎麥，[喜多院參道等地蕎麥屋林立](../Page/喜多院.md "wikilink")。店鋪「百丈」被列為國家登錄有形文化財。

  - [醬油](../Page/醬油.md "wikilink")、酒

      -
        [天保年間創業的](../Page/天保.md "wikilink")「松本醬油」、1789年（[寛政元年](../Page/寛政.md "wikilink")）創業的「笛木醬油」等仍在製作天然釀造醬油。「小江戶鏡山酒造」以地酒「鏡山」聞名。川越芋燒酎「富之紅赤」則是以川越芋作為原料。

  - 地方啤酒（）

      -
        COEDO啤酒以川越名產番薯為原料，曾獲選[Monde
        Selection特別金獎](../Page/Monde_Selection.md "wikilink")、[iTQi](http://www.itqi.com)水晶美味獎章、2010年歐洲啤酒之星金獎。

  -   -
        [武藏野台地自江戶時代就是](../Page/武藏野台地.md "wikilink")「手打烏龍麵」（武藏野烏龍麵）重鎮，市區周邊可見許多「冷烏龍麵」（ざるうどん）店，也有入間地方盛行的「艾草烏龍麵」（よもぎうどん）。

  - [拉麵](../Page/拉麵.md "wikilink")

      -
        拉麵激戰區。「頑者」的曾多次獲電視雜誌報導。

  -   -

        、等。

  - [桐製](../Page/毛泡桐.md "wikilink")[櫥櫃](../Page/五斗櫃.md "wikilink")

      -
        [寛永年間藩主](../Page/寛永.md "wikilink")[松平信綱推廣的川越地方產業](../Page/松平信綱.md "wikilink")。桐製櫥櫃發源地。[天保年間創業的](../Page/天保.md "wikilink")「桔梗屋」曾在[皇后美智子成婚時獻納桐製櫥櫃](../Page/皇后美智子.md "wikilink")。

  -   -
        身為川越絹等產地的川越，在江戶時代利用國外進口縞木綿製作的高價唐棧（とうざん）風靡一時，稱川越唐棧（川唐）。

### 名勝景點

  -   -
        川越地標，3層構造，高16公尺。[寛永年間由藩主](../Page/寛永.md "wikilink")建立。現存的鐘樓是1893年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")26年）川越大火後所重建。[環境省選定](../Page/環境省.md "wikilink")「[日本音風景百選](../Page/日本音風景百選.md "wikilink")」。

  -   -
        藏造街貌。與[福島縣](../Page/福島縣.md "wikilink")[喜多方市](../Page/喜多方市.md "wikilink")、[岡山縣](../Page/岡山縣.md "wikilink")[倉敷市並列](../Page/倉敷市.md "wikilink")「日本三大藏之町」。
        現在街道旁有許多資料館、畫廊、咖啡廳等，包括收藏川越藩士作品的「山崎美術館」、「服部民俗資料館」、川越藩御用繪師船津蘭山的「蘭山紀念美術館」、「松下紀久雄武藏野繪美術館」等。1792年（[寛政](../Page/寛政.md "wikilink")4年）富商西村半右衛門建造的「」是關東地方現存最古老的藏造建築，為國家[重要文化財](../Page/重要文化財.md "wikilink")。夜晚有燈光點亮整條川越一番街。

  -   -
        [大正時代建築與鋪石街道為其特色](../Page/大正.md "wikilink")，過去稱為「銀座商店街」。

  -   -
        起於1796年（寛政8年），江戶時代稱「飴（あめ）屋橫丁」。[關東大地震後代替受害嚴重的東京製作](../Page/關東大地震.md "wikilink")、供給糖果，昭和初期聚集了大約70家業者。現在雖減少至20家左右，但仍保留昭和時代的氛圍。入選環境省「」。

  - 立門前通

      -
        作為門前町，是戰前川越最熱鬧的道路。1899年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")32年）完成的舊「鶴川座」是首都圈唯一的木造[芝居小屋](../Page/芝居小屋.md "wikilink")。「川越織物市場」是日本唯一木造織物市場建築\[19\]。

  - [喜多院](../Page/喜多院.md "wikilink")

      -
        川越大師。關東天台[總本山](../Page/總本山.md "wikilink")。[淳和天皇命慈覺大師](../Page/淳和天皇.md "wikilink")[圓仁於](../Page/圓仁.md "wikilink")830年（[天長](../Page/天長.md "wikilink")7年）所創建。[德川家康謀臣](../Page/德川家康.md "wikilink")[天海](../Page/天海.md "wikilink")（慈眼大師）擔任住持時達到鼎盛。寺內有多項國家[重要文化財](../Page/重要文化財.md "wikilink")。寺院在1638年（[寛永](../Page/寛永.md "wikilink")15年）的川越大火中燒毀，後[德川家光將](../Page/德川家光.md "wikilink")[江戶城](../Page/江戶城.md "wikilink")「德川家光誕生之間」、「春日局化妝之間」等建物搬至此地。[五百羅漢是](../Page/五百羅漢.md "wikilink")1782年（[天明](../Page/天明.md "wikilink")2年）起歷經半世紀所完成的羅漢像，是日本三大羅漢之一。本寺是5名藩主的廟所。每年1月3日是[不倒翁市](../Page/不倒翁市.md "wikilink")，單日可吸引超過30萬人前往。

  -   -
        [天台宗別格本山](../Page/天台宗.md "wikilink")。傳聞與喜多院一樣是由圓仁於830年所創建。作為關東天台教學的中心，收藏許多古文書。院內有[島崎藤村喜愛的茶室](../Page/島崎藤村.md "wikilink")「不染亭」與「狹山茶發源地碑」。本地也以[枝垂櫻聞名](../Page/枝垂櫻.md "wikilink")。

  -   -
        日本三大[東照宮之一](../Page/東照宮.md "wikilink")。本殿、拜殿、石鳥居、隨身門、唐門等皆屬國家重要文化財。[德川家康遺體從](../Page/德川家康.md "wikilink")[久能山移往](../Page/久能山.md "wikilink")[日光時](../Page/日光市.md "wikilink")，[天海選在此地舉行四日的法會](../Page/天海.md "wikilink")。寺內除了國家重要文化財[三十六歌仙額](../Page/三十六歌仙.md "wikilink")，還有刻有歷代藩主功績的石燈籠。

  - [川越城](../Page/川越城.md "wikilink")（初雁城）

      -
        [太田道真](../Page/太田道真.md "wikilink")、[道灌父子於](../Page/太田道灌.md "wikilink")1457年（[長祿元年](../Page/長祿.md "wikilink")）所築，為[關東七名城](../Page/關東七名城.md "wikilink")、[日本100名城之一](../Page/日本100名城.md "wikilink")。本丸御殿是江戶時代後期藩主所建。目前仍保留本丸御殿大廣間與富士見櫓等遺跡。川越市役所前（川越城西大手門跡）有[太田道灌立像](../Page/太田道灌.md "wikilink")。

  -   -
        初雁天神。童謠「[Tōryanse](../Page/Tōryanse.md "wikilink")」由來。傳聞是807年（[大同](../Page/大同_\(日本\).md "wikilink")2年）由[平城天皇所創建](../Page/平城天皇.md "wikilink")。過去與喜多院、仙波東照宮同為江戶幕府直營社。三芳野神社的「初雁杉」是初雁城（川越城別名）的由來。

  - 浮島神社

      -
        浮島稻荷神社。祭祀安產之神「浮島大人」（うきしま様）。

  -   -
        [圓仁](../Page/圓仁.md "wikilink")（慈覺大師）勸請[日吉大社作為](../Page/日吉大社.md "wikilink")[喜多院鎮守的寺院](../Page/喜多院.md "wikilink")。本殿為國家重要文化財。

  -   -
        川越不動。[成田山新勝寺全國第一座別院](../Page/成田山新勝寺.md "wikilink")。每月28日舉行骨董市，也是非營利法人「川越和服散步」每月的活動集會點。
        位於此院院正面。館內收藏長覆輪[太刀等貴重品](../Page/太刀.md "wikilink")。

  -   -
        [一遍上人建立的](../Page/一遍.md "wikilink")寺院。是[河越夜戰激戰地](../Page/河越城之戰.md "wikilink")，因此河越夜戰也稱「東明寺口合戰」，寺內有河越夜戰紀念碑。

  -   -
        [欽明天皇就位](../Page/欽明天皇.md "wikilink")2年（541年）勸請冰川神所建立的神社。為川越總鎮守。關東三大祭之一的就是源自於冰川神社的祭禮。紅色木造[大鳥居上](../Page/鳥居.md "wikilink")，有[勝海舟題字的匾額](../Page/勝海舟.md "wikilink")。寺內有伺奉[柿本人麻呂的人麻呂神社與重建江戶城二之丸東照宮本殿的](../Page/柿本人麻呂.md "wikilink")。由於以求緣份聞名，近年有許多外國人來此參拜。

  -   -
        [曹洞宗古刹](../Page/曹洞宗.md "wikilink")，開基。院內有之墓。1260年（[文應元年](../Page/文應.md "wikilink")）造的銅鐘為國家重要文化財。

  -   -
        1549年（[天文](../Page/天文_\(日本\).md "wikilink")18年）由河越城主[大道寺政繁之母蓮馨開基](../Page/大道寺政繁.md "wikilink")。上人開山。代代由高僧擔任住持，包括[源譽存應上人在內有多名蓮馨寺住持曾任](../Page/慈昌.md "wikilink")[德川家](../Page/德川家.md "wikilink")[菩提寺](../Page/菩提寺.md "wikilink")[增上寺](../Page/增上寺.md "wikilink")[法主](../Page/法主.md "wikilink")。江戶時代作為[淨土宗](../Page/淨土宗.md "wikilink")[關東十八檀林之一](../Page/關東十八檀林.md "wikilink")，是幕府的僧侶培養機構。

  -   -
        川越[一宮](../Page/一宮.md "wikilink")。1030年（[長元](../Page/長元.md "wikilink")3年）[源賴信在](../Page/源賴信.md "wikilink")勝利後所創。宮內內的民部稻荷神社以祈求足腰強健聞名，有許多[箱根驛傳參賽選手來此參拜](../Page/箱根驛傳.md "wikilink")。

  - 熊野神社

      -
        1590年（[天正](../Page/天正.md "wikilink")18年）由然譽文應僧正勸請自[紀州](../Page/紀伊國.md "wikilink")[熊野](../Page/熊野三山.md "wikilink")。與[鎌倉](../Page/鎌倉.md "wikilink")[宇賀福神社一樣又名](../Page/錢洗辨財天宇賀福神社.md "wikilink")“錢洗辯天”。

  - 跡

      -
        [平安時代末期至](../Page/平安時代.md "wikilink")[室町時代的](../Page/室町時代.md "wikilink")[武藏國豪族](../Page/武藏國.md "wikilink")、御家人館跡，為國家[史跡](../Page/史跡.md "wikilink")。現有河越館跡史跡公園。

  - 永島家住宅

      -
        川越城南大手門跡附近的，是埼玉縣內唯一的武家屋敷。

  - 舊戶田家住宅

      -
        [江戶時代福原地區的民家](../Page/江戶時代.md "wikilink")，現已搬遷至，是了解江戶時代[武藏野農家生活的重要資料來源](../Page/武藏野台地.md "wikilink")。

  - 河岸場跡

      -
        船運碼頭是江戶時代之一，現為史跡公園。。
        目前以濯紫公園（たくしこうえん）為基點實施約2公里的觀光船運観光舟運試航。濯紫公園是建於藩主[柳澤吉保家老山東小市郎別墅](../Page/柳澤吉保.md "wikilink")「濯紫園」的親水公園。但觀光船運區段與江戶時代新河岸川船運路段不同。

  - [日本聖公會川越基督教會](../Page/日本聖公會.md "wikilink")

      -
        1889年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")22年）建立，是埼玉縣最早的基督教會，也是日本聖公會在北關東教區的第一座教會。現在的建築物是川越大火後的1921年（大正10年）所重建，為國家登錄有形文化財。

  - [天主教川越教會](../Page/天主教.md "wikilink")

      -
        1912年（大正元年）成立的天主教會，是埼玉縣第一個天主教小教區。

  - 舊本店（現[埼玉里索那銀行川越支店](../Page/埼玉里索那銀行.md "wikilink")）

      -
        川越的象徵之一。1918年（大正7年）所建，是埼玉縣內第一個列入國家[登錄有形文化財的建築](../Page/登錄有形文化財.md "wikilink")。

  - 舊川越支店（現川越商工會議所）

      -
        國家登錄有形文化財。

  - 舊山吉百貨

      -
        山吉百貨於1923年（大正12年）開幕，是埼玉縣內第一間百貨店。

  - 舊山崎氏別邸庭園

      -
        融合[花窗玻璃洋館與](../Page/花窗玻璃.md "wikilink")[數寄屋造和室的主屋](../Page/數寄屋造.md "wikilink")。[枯山水與](../Page/枯山水.md "wikilink")組成的庭園是埼玉縣內第一個國家\[20\]。1926年（大正15年）完成以來便是皇族來訪川越的住宿處，[李氏朝鮮最後一位](../Page/李氏朝鮮.md "wikilink")[皇太子](../Page/皇太子.md "wikilink")[李垠也曾在此居住](../Page/李垠.md "wikilink")。

  - 藤間流發源地碑

      -
        [日本舞五大流派之一的](../Page/日本舞.md "wikilink")是以入間郡藤間村（現川越市藤間）出身的初代命名。

  - 正岡子規句碑

      -
        1891年（明治24年），就讀於[帝國大學的](../Page/帝國大學.md "wikilink")[正岡子規來到川越旅行時詠嘆之石碑](../Page/正岡子規.md "wikilink")。

  - 川越的「自由之鐘」

      -
        1951年（昭和26年）4月8日，在日美國[童軍與川越童軍在喜多院舉行交流露營](../Page/童軍.md "wikilink")。美方贈送「自由之鐘」、川越方贈送刺繍隊旗作為紀念。「自由之鐘」上有美國童軍聯盟標誌。川越童軍是埼玉縣最悠久的童軍之一，也是縣內最早成立幼童軍的地區。

  - 巡遊

      -
        七福神巡遊源自江戶時代。

### 主要祭典

[Kawagoe_Festival_at_night.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawagoe_Festival_at_night.jpg "fig:Kawagoe_Festival_at_night.jpg")

  - （10月第3個周六日）

      -
        盛大的[山車巡迴祭典](../Page/山車.md "wikilink")，是關東三大祭之一、國家。1638年（寛永15年）川越大火的隔年，幕府[老中首座](../Page/老中.md "wikilink")[松平信綱作為川越藩主著手重建](../Page/松平信綱.md "wikilink")，1648年（[慶安元年](../Page/慶安.md "wikilink")），松平信綱供獻與舞獅頭給做為祭禮用具，為此一祭典的由來。是現在最能重現[江戶](../Page/江戶.md "wikilink")面貌的祭典。

  - （7月下旬）

      -
        1850年（[嘉永](../Page/嘉永.md "wikilink")3年）[盂蘭盆節](../Page/日本盂蘭盆節.md "wikilink")，川越藩の家臣三田村源八之女魚子（ななこ）為紀念同年去世的藩主掛上切子[燈籠](../Page/燈籠.md "wikilink")，後來演變為此祭典。現在成為市民生活中的「市民祭」。

### 川越節日表

[Kawagoe_Boating_In_Shingashi_River_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawagoe_Boating_In_Shingashi_River_1.jpg "fig:Kawagoe_Boating_In_Shingashi_River_1.jpg")

  - 1月
      - 3日：初大師（不倒翁市）（[喜多院](../Page/喜多院.md "wikilink")）
      - 9日：一升講（鯨井 春日神社）
      - [成人之日前一日](../Page/成人之日.md "wikilink")：搗餅舞（南大塚·西福寺）縣指定無形民俗文化財
      - 15日：筒粥祭神（石田、藤宮神社）市指定無形民俗文化財
  - 2月
      - 11日：（下老袋·冰川神社）縣指定無形民俗文化財
  - 3月
      - [春分之日](../Page/春分之日.md "wikilink")21日：防御（ふせぎ）（芳地戶·尾崎神社）市指定無形民俗文化財
      - 下旬：新河岸川櫻花祭（）
      - 下旬：小江戶川越春祭（市內各地舉行祭典至5月的春祭民踊大會）
  - 4月
      - 第2個星期日：萬作（老袋·冰川神社）縣指定無形民俗文化財
      - 14日：足踊（南田島·冰川神社）市指定無形民俗文化財
      - 15日：祭囃子（今福·菅原神社）縣指定無形民俗文化財
      - 15日：祭囃子（中台·八雲神社）縣指定無形民俗文化財
      - 第3個周六日：簓獅子舞（石原町·觀音寺）縣指定無形民俗文化財
      - 19日：[神樂](../Page/神樂.md "wikilink")（中福·稻荷神社）市指定無形民俗文化財
  - 7月
      - 13日：初山（富士見町·淺間神社）
      - 第2個星期日：まんぐり（上寺山·八咫神社）市指定無形民俗文化財
      - 15日附近的星期日：萬作（鯨井·八坂神社）市指定無形民俗文化財
      - 第3個星期日：[獅子舞](../Page/獅子舞.md "wikilink")（福田·星行院、赤城神社）市指定無形民俗文化財
      - 中旬：小江戶川越花火大會（或安比奈親水公園）
      - 下旬：
  - 9月
      - 1日：燒納（新宿町·雀之森神社）
      - [敬老之日前日](../Page/敬老之日.md "wikilink")：ほろかけ祭り（古谷本鄉·古尾谷八幡神社）縣指定無形民俗文化財
      - 15日：獅子舞（古谷本鄉·古尾谷八幡神社）
      - 下旬：川越市美術展（）
  - 10月
      - 13日：番薯之日祭、芋供養（菅原町·妙善寺）
      - 中旬：獅子舞（上寺山·八咫神社）市指定無形民俗文化財
      - 第3個星期日與前一天星期六： 國家
      - 下旬：川越產業博覧會（）
  - 11月
      - 1日起：小江戶川越菊花祭（喜多院）
      - 月初：小江戶川越大茶會（、等）
      - 23日：祭（）
      - 下旬：小江戶川越[馬拉松](../Page/馬拉松.md "wikilink")
  - 12月
      - 3日：（連雀町·熊野神社）

### 住宿

  - 佐久間旅館
      -
        國家[登錄有形文化財的佐久間旅館創業於](../Page/登錄有形文化財.md "wikilink")1894年（明治27年），是[尾崎紅葉與](../Page/尾崎紅葉.md "wikilink")[島崎藤村經常投宿的旅店](../Page/島崎藤村.md "wikilink")。
  - 市內有「」、「」、「川越第一飯店」、「三光飯店」等旅館，也有「川越溫泉」、「初雁溫泉」（はつかり温泉）等溫泉設施。湖畔還有埼玉縣國民年金保養中心「Espoir伊佐沼」（えすぽわーる伊佐沼）。

<File:Kawagoekan.JPG>| <File:Kawagoe> Jorakuji.JPG| <File:Kawagoe>
Kitain temple main hall.jpg|[喜多院](../Page/喜多院.md "wikilink")
[File:Statues_of_Rakan_in_Kitain,_Kawagoe.jpg|喜多院](File:Statues_of_Rakan_in_Kitain,_Kawagoe.jpg%7C喜多院)「[五百羅漢](../Page/五百羅漢.md "wikilink")」
<File:Miyoshino_Shrine-2006-02-12_1.jpg>|
<File:Tbelfry_of_Kawagoe,Tokinokane,Kawagoe-city,Japan.jpg>|
<File:Kashiya> yokocho-2008-04-30.jpg| <File:Kawagoe> Kuratsukuri
Museum.JPG| <File:Kawagoe> Festival Museum.JPG| <File:Saitama> Risona
Bank Kawagoe Branch 2010.jpg|舊本店 <File:Kawagoe> Chamber of
Commerce.jpg|舊川越支店 <File:Former> Yamakichi Department Store
2010.jpg|舊山吉百貨
[File:Dango_shop_in_Kawagoe.jpg|懷舊團子屋](File:Dango_shop_in_Kawagoe.jpg%7C懷舊團子屋)

## 知名人士

  - [喜多川歌麿](../Page/喜多川歌麿.md "wikilink")（[江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")[浮世繪師](../Page/浮世繪.md "wikilink")）
  - [淺美裕子](../Page/淺美裕子.md "wikilink")（漫畫家）
  - [名香智子](../Page/名香智子.md "wikilink")（漫畫家）
  - [福田花音](../Page/福田花音.md "wikilink")（歌手、偶像〈[ANGERME等成員](../Page/ANGERME.md "wikilink")〉）
  - [福原遥](../Page/福原遥.md "wikilink")（藝人、[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")、模特兒）

## 備註

## 外部連結

  - 行政

:\* [川越市](http://www.city.kawagoe.saitama.jp/)

:\*

  -

  - 觀光

:\* [小江戶川越觀光協會中文網站](http://www.koedo.or.jp/foreign/chinese_tr/)

:\* [川越祭中文網站](http://www.kawagoematsuri.jp/chinese_t/index.html)

1.  川越市役所前の太田道灌像の碑文より
2.  [埼玉県県立文書館のサイトより](http://www.museum.spec.ed.jp/monoshiri/stock/monjo/mon0038.html)
3.
4.  [川越歴史博物館のサイトより](http://www.kawagoe-rekishi.com/info/reki.html)
5.  [総務省「地方公共団体の主要財政指標一覧」](http://www.soumu.go.jp/iken/shihyo_ichiran.html)
6.  [1](http://www.city.kawagoe.saitama.jp/shisetsu/kokyoshisetsu/shimincenter/yoshino_center.html)
7.  [川越駅西口周辺地区基本構想を策定](http://www.city.kawagoe.saitama.jp/www/contents/1274946357976/index.html)

8.  [川越狭山工業会の公式サイトより](http://www.kawagoesayama.biz-web.jp/aisatsu/index.htm)

9.
10.
11. [2020年東京五輪決定　ゴルフ会場は霞ヶ関カンツリー倶楽部](http://www.alba.co.jp/tour/news/article/no=25598)
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18. [埼玉県物産観光協会](http://www.rakuten.ne.jp/gold/saitama-bussan/)
19. [川越織物市場の会のサイト](http://www.ne.jp/asahi/kawagoe/orimonoichiba/contents/contents.html)
20.